% !TEX root = memoire.tex

\chapter{Arts antérieurs et méthode}

%Dans ce chapitre, on présente les récentes découvertes en lien avec le projet de recherche. On présente premièrement des résultats complémentaires de Şaşoğlu \cite{sasoglu_polar_2016} et Wang \cite{wang_construction_2015}. Le premier concerne spécifiquement la question de polarisation de processus avec mémoire. Tandis que le second, propose une généralisation du décodeur par annulation successive prenant en compte les canaux avec mémoire à états finis. Deuxièment, on présente aussi les résultats de Ferris et Poulin \cite{ferris_convolutional_2017} concernant une généralisation des codes polaires s'adaptant bien à l'utilisation du décodeur à annulation successive et offrant des performances compétitives dans le cas où le bruit est indépendant. 

Dans ce chapitre, on introduit les codes polaires convolutifs, une extension des codes polaires. Ensuite, il est question du phénomène de polarisation de processus avec mémoire dans les codes polaires. Ces sujets représentent des découvertes récentes en lien avec le projet de recherche. 

%\note{Présentation des découvertes de Sasoglu et de Wang quant au décodage des codes polaires avec mémoire.}

papier : \cite{sasoglu_polarization_2011-1} \cite{sasoglu_polar_2016} \cite{wang_construction_2015}

\section{Les codes polaires convolutifs}

Le circuit d'encodage des codes polaires est caractérisé par une structure interne par bloc. C'est-à-dire que si on considère une couche du circuit d'encodage des codes polaires, les portes non-contrôlées sont appliquées par bloc indépendant comme le montre la figure \ref{fig:couchepc}. A. Ferris et D. Poulin ont montré qu'il est possible d'étendre les codes polaires en ajoutant une structure convolutive au circuit d'encodage tout en conservant les bonnes propriétés de décodage des codes polaires \cite{ferris_convolutional_2017}. La structure convolutive est caractérisée par une couche dont les portes logiques ne sont plus appliqués par bloc indépendant. Cette situation est illustrée à la figure \ref{fig:couchecpc}. Intuitivement, l'ajout de ces portes logiques permet un phénomène de polarisation plus marqué puisqu'il permet par exemple dans un cas où $N = 4$ de combiner les canaux synthétiques $W^{+-}$ et $W^{-+}$ tel qu'illustrée à la figure \ref{fig:2lpolconv}. On présente aussi le cas à $N = 8$ bits à la figure \ref{fig:3lpolconv}, on voit que la construction du circuit reste récursive comme dans le cas des codes polaires. Ainsi, pour des tailles de codes plus élevées, on s'attends à une polarisation plus rapide des canaux que dans le cas de codes polaires standard. En effet, les comparaisons de performances entre les codes polaires et la codes polaires convolutifs effectuée dans \cite{ferris_convolutional_2017} montre que pour des modèles de bruit sans mémoire, les codes polaires convolutifs sont plus performants. En plus d'introduire cette extension des codes polaires, les auteurs introduisent aussi une méthode de décodage basée sur les réseaux de tenseurs qui permet entre autre une formulation graphique du décodeur par annulation successive. 

%\begin{enumerate}
%	\item Résultats de Şaşoğlu et Wang
%		\begin{itemize}
%			\item Théorème de Polarisation
%			\item Décodeur de Wang
%		\end{itemize}
%	\item Codes Polaires Convolutionnels 
%		\begin{itemize}
%			\item Propriétés
%			\item Comparaison avec les codes polaires
%			\item Liens avec les réseaux de tenseurs 
%		\end{itemize}
%\end{enumerate}{}

%\section{Résultats de Şaşoğlu et Wang}

%Le théorème sur la polarisation de la section \note{ref sur la section} montre que les codes polaires polarisent les canaux sans mémoires à alphabet binaire. Il a été montré dans \cite{sasoglu_polar_2016} que le phénomène de polarisation des canaux peut aussi se généraliser au cas des canaux avec mémoire et même plus généralement à tout processus de Markov ergodique. Par contre, ce résultat n'incluait pas de décodeur efficace pour le décodage. En effet, il soulève comme ouverture en discussion dans son papier que l'attrait des codes polaires avec le bruit sans mémoire est la faible complexité de décodage, la facilité de la construction et la probabilité d'erreurs qui diminue de manière exponentielle avec $N$, est-il possible d'obtenir un décodeur pour les codes polaires avec mémoire qui a ses propriétés ? C'est plus tard qu'il a été montré dans \cite{wang_construction_2015} un décodeur efficace pour les codes polaires soumis au bruit avec mémoire. Plus précisément, il est question d'une généralisation du décodeur à annulation successive de complexité de décodage de $O(|S|^3N\log_2{N})$ avec $S$ l'ensemble des états du canal. On voit donc que l'efficacité du décodeur reste bonne pour un nombre modeste d'états. Ce décodeur est appelé décodeur à annulation successive sur trellis. 

%\section{Les codes polaires convolutifs}

%A. Ferris et D. Poulin ont montré qu'il est possible d'étendre les codes polaires en ajoutant une structure convolutive au circuit d'encodage tout en conservant les bonnes propriétés du décodage à annulation successive. Dans le cas des codes polaires, on remarque que sur chacune des couches, les portes non-contrôlées sont appliqué par bloc, c'est à dire sur chaque paire de bits tel que sur la figure \ref{fig:couchepc}. Il est possible de généraliser cette structure en ajoutant plus de portes logiques de manière à obtenir une structure interne convolutive pour chaque couche tel qu'illustré sur la figure \ref{fig:couchecpc}. %La figure \ref{fig:2lpolconv}, montre un exemple de circuit d'encodage des codes polaires convolutifs à $N = 4$ bits, le cas $N = 2$ bits est le même que pour les codes polaires. La construction de ce circuit reste encore récursive. 

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/sous_couche_pc.pdf}
\caption[Couche d'un code polaire]{Illustration d'une couche du circuit d'encodage des codes polaires. Chacune des portes logiques agit par bloc indépendant sur chaque paire de bits. \label{fig:couchepc}}
\end{figure}{}

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/sous_couche_cpc.pdf}
\caption[Couche d'un code polaire convolutif]{Illustration d'une couche du circuit d'encodage des codes polaires convolutifs. La structure n'est plus par bloc indépendant mais plutôt par une structure convolutive. \label{fig:couchecpc}}
\end{figure}{}


\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/2layersconv.pdf}
\caption[Codes polaires convolutifs 2 couches]{Code polaire convolutif pour $N = 4$ bits. La région ombragée bleu représente la différence entre le cas convolutif et le cas non-convolutif. \label{fig:2lpolconv}}
\end{figure}

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/cpc-8bits.pdf}
\caption[Codes polaires convolutifs 3 couches]{Code polaire convolutif pour $N = 8$ bits. La région ombragée bleu représente la différence entre le cas convolutif et le cas non-convolutif. \label{fig:3lpolconv}}
\end{figure}

%\begin{figure}\centering
%\includegraphics[scale=0.7]{\figpath/2layersconv.pdf}
%\caption[Codes polaires convolutifs 2 couches]{Code polaire convolutif pour $N = 4$ bits. La région ombragée bleu représente la différence entre le cas convolutifs et le cas non-convolutifs \label{fig:2lpolconv}}
%\end{figure}
%{}

%\subsection{Circuit d'encodage}
%Le circuit d'encodage d'un code polaire convolutif peut être construit de manière récursive de manière similaire au cas des codes polaires. La figure \ref{fig:circ_cpc} montre comment construire un tel code pour $N$ bits à partir de 2 copies du code pour $\frac N 2$ bits.

%\begin{figure}\centering
%\includegraphics[scale=0.5]{figs/circ_const_cpc.pdf}
%\caption[Circuit codes polaires convolutifs]{Construction récursive du circuit d'encodage du code polaire convolutif de taille $N$ à partir de 2 copies du circuit d'encodage du code polaire convolutif pour $\frac N 2$ bits. \label{fig:circ_cpc}}
%\end{figure}


%\subsection{Résultats de performance}
%\note{Prendre graphique du papier bMERA codes}


\section{Le phénomène de polarisation dans le bruit avec mémoire}

Les codes polaires permettent-t'ils la polarisation du buit avec mémoire ? Cette question intéressante du point de vu pratique et théorique n'est pas adressé dans le papier original des codes polaires, il est seulement question de modèles de bruit indépendant. E. Şaşoğlu donne une réponse positive à cette question \cite{sasoglu_polarization_2011-1}, \cite{sasoglu_polar_2016} où il prouve en particulier que les canaux à états finis sont aussi polarisée par le circuit des codes polaires sans toutefois donner un décodeur pour cette situation. Ce résultat motive donc la recherche d'un décodeur efficace pour les codes polaires tenant en compte le bruit avec mémoire. C'est plus tard qu'il a été montré dans \cite{wang_construction_2015} un décodeur efficace pour les codes polaires soumis au bruit avec mémoire. Plus précisément, il est question d'une généralisation du décodeur à annulation successive de complexité de décodage de $O(|S|^3N\log_2{N})$ avec $S$ l'ensemble des états du canal, nommée décodeur par annulation successive sur trellis. 

Le projet de recherche mené pour la maîtrise peut donc être considéré comme une combinaison des deux découvertes décrit dans cette section. 